【為佢加油！】求醫三年仍未搵到病因 輪椅少女：我就嚟盲

去片

陳嘉敏(阿敏)，一個努力了三年，都未找到病因的女孩，大家還記得她嗎？(重溫：)半年內視力急速衰退

一年前我們訪問過她，當時她的視力和聽力還算可以；但一年後我們再聚，病情明顯差了不少，左眼和右眼分別只剩約三成和一成的視力，屬中度視障：「日頭會怕光，夜晚會夜盲，眼裏面嘅感光細胞好多都壞死咗，醫生話暫時無任何藥物同治療嘅方向。從來無諗過突然之間，會喺半年之內差咗咁多，我仲睇到路，不過睇唔到字，視野上只能睇到輪椅闊度嘅範圍。」阿敏無奈地說。

度數不停變 每月需換眼鏡

而更麻煩的是，她眼睛的度數會不停變化，試過近視變遠視，遠視再變回近視，可能一百多度變成二百多度，又從二百多度減至幾十度，所以她幾乎每個月都需要更換新眼鏡，即使經過多重努力，成功申領綜援，但要應付每個月換眼鏡，經濟上仍是很吃力：「無任何病因走嘅路係困難嘅，我今日好努力好辛苦之下先爭取到去驗查，知道對眼發生咩事，我至少知道有咩方法可以保護佢哋。」

未雨綢繆 學習點字

面對着未知的病因、度數不停變化的眼睛，阿敏已有心理準備隨時失明，但她並沒有氣餒，更表現出一貫樂觀積極的性格，把握僅餘視力的日子，到盲人輔導會學習點字、定向行走等失明人士的生活技能：「今日我能學到嘅，我都盡力去學。」

多重殘障 坐輪椅的失明人士

「如果嘉敏無用手杖嘅時候，大家唔會留意到佢視力係有問題，其實社會係有多重殘障嘅人士。」阿敏的定向老師胡崇平(胡Sir)說。

阿敏是胡Sir第一個坐輪椅而視力有問題的學生，他認為可能是社會人士對多重殘障者認識不深，而且香港地少人多，經常人車爭路，亦導致他們鮮會獨自外出。胡Sir強調，就算輪椅朋友視力有問題，也可以提供協助，令他們有能力去生活、自己照顧自己，並多接觸社會。

同路人互勉互助

身體未出問題之前，阿敏的工作是服務有特殊需要的小朋友，而現在即使坐在輪椅上，她仍沒有忘記這班小天使：「有時返去探佢哋，我好開心佢哋記得我，佢哋嘅童真、單純和笑容，已經可以令到我哋好開心。」

即使現在成為需要被幫助的人，但阿敏仍會盡能力扶持同路人，好像採訪當天，她就出席了「香港天使綜合症基金會」的一個籌款活動：「我坐喺輪椅上仲可以同呢班罕有病小朋友、有特殊需要嘅小朋友，一齊去相處、去玩，好開心。」快樂對阿敏來說，就是這樣簡單。

只要相信夢定能飛

「我想喺仲睇到嘅時候，繼續去欣賞大自然，我睇唔到嘅時候，心裏面都會有一份美好回憶。」就是這樣，阿敏衝破自身障礙，在社會熱心人士的幫助和鼓勵下，她努力挑戰外人認為「不可能」的事，包括玩滑翔傘和潛水，她寄語大家：「大家有一份生命，有一份視力﹑聽力，行得走得跳得嘅時候，要珍惜。」

申請獎學金完讀書夢

除了上天下海，阿敏更做了一個更大的挑戰，就是在獎學金的支持下，報讀了四年制的「語文及通識榮譽文學士」，基於阿敏的身體狀況，學校特別處理不計她的學分，但阿敏指仍會拼盡全力，希望靠努力戴上一頂四方帽畢業：「我知道當中一定辛苦嘅，睇同聽嘢都會辛苦，體力上亦要應付，但我會用我嘅努力去捱，去走呢一段路。」

香港人好有愛

一年前《港。故》有關阿敏的故事播出後，引起了極大迴響，不少有心人紛紛網上留言支持，亦有人親手寫上鼓勵卡，更有人主動致電為阿敏提供協助，證明這段路縱使艱難，但阿敏絕不會孤單，而這亦是她努力生存下去的動力：「好多人都會問，點解我仲可以支持到今日，我只能講身邊嘅一句加油，一句努力，一份笑容，一句多謝，都能令我繼續努力去走，香港人其實好有愛、好有心嘅。」

第100集的《港。故》用9分鐘，回顧阿敏過去一年的高與低、得與失，當你覺得人生沒趣味，讀書很苦悶，工作很大壓力，家庭事業都不順利時，請看看阿敏的故事，或許能給大家一些啟發，就像流行曲歌詞一樣「你是你本身的傳奇，前路裏振翅再高飛，即使不完美，只需經歷你自己」。

佢真係好勁！如果係我真係唔知仲可唔可以咁樂觀去面對，而且仲做咗好多連我都未做過嘅事，我真心佩服佢！各位巴打絲打大家生活上有唔開心都好，都要好好珍惜

女孩